<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:8080/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:8080/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-10-27T11:22:28+02:00</updated><id>http://localhost:8080/feed.xml</id><title type="html">Aula Ciber</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Las claves de la ciberseguridad en la industria y la importancia de evaluar el nivel de robustez y protección de los sistemas de control</title><link href="http://localhost:8080/2022/10/13/Ciberseguridad-Industria.html" rel="alternate" type="text/html" title="Las claves de la ciberseguridad en la industria y la importancia de evaluar el nivel de robustez y protección de los sistemas de control" /><published>2022-10-13T10:00:08+02:00</published><updated>2022-10-13T10:00:08+02:00</updated><id>http://localhost:8080/2022/10/13/Ciberseguridad-Industria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:8080/2022/10/13/Ciberseguridad-Industria.html">&lt;h2 id=&quot;fechahoralugar-25-de-octubre-de-2022--de-1000-a-1200--aula-ziur&quot;&gt;Fecha/hora/lugar: 25 de octubre de 2022 / de 10:00 a 12:00 / aula Ziur&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;contenido-de-la-sesión&quot;&gt;Contenido de la sesión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Los sistemas de control tienen un papel fundamental en la industria (control de procesos) así como en otros muchos sectores (automoción, ferroviario, control de accesos, etc.). En el desarrollo de estos sistemas se han priorizado históricamente los requisitos de seguridad funcional (safety) y tiempo real, dotándolos de escasa o nula ciberseguridad. La irrupción del paradigma IoT y el constante aumento de la conectividad han propiciado que estos dispositivos hayan quedado expuestos a ataques remotos, convirtiéndose en muchos casos en el eslabón más débil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los últimos años esta situación está cambiando y los fabricantes están visualizando la necesidad de diseñar sus productos con las medidas de seguridad necesarias. Sin embargo, muchas de las tecnologías de seguridad disponibles provienen de entornos IT y no son fácilmente aplicables, ya que los sistemas embebidos y los sistemas IT difieren en naturaleza y capacidades. Por ejemplo, los sistemas embebidos cuentan con menor disponibilidad de recursos, presencia de protocolos especializados, exigencias de tiempo-real, necesidad de compatibilizar las medidas de seguridad funcional o dispersión de tecnologías.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta ponencia se profundizará en la seguridad de los sistemas de control como factor clave para proteger la industria, garantizar la prestación del servicio de forma confiable, y posibilitar el despliegue de nuevos servicios. Se explicarán los riesgos, las ventajas de considerar la seguridad desde el diseño, las posibles soluciones tecnológicas, los casos de aplicación y el marco normativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los sistemas de control adquiere una especial relevancia el descubrimiento y corrección de vulnerabilidades en las fases de desarrollo, antes del despliegue y operación en campo. Para lograr este objetivo existen muchos enfoques, siendo las técnicas de fuzzing una de las opciones más eficaces. En esta sesión se explicarán los principios de las técnicas de fuzzing y se planteará un ejercicio práctico para descubrir vulnerabilidades en el software mediante la aplicación de estas técnicas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;presentado-por-ikerlan&quot;&gt;Presentado por: Ikerlan&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;ponentes&quot;&gt;Ponentes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;David González&lt;/strong&gt; es Ingeniero en Automática y Electrónica Industrial por Mondragón Unibertsitatea (2005), y Máster en Procesamiento de Señal y Comunicaciones por la Universidad de Edimburgo (2006). Investigador en el centro tecnológico IKERLAN desde 2007, es responsable desde 2016 del equipo de investigación en Ciberseguridad en Sistemas Embebidos, en el área de Ciberseguridad Industrial. Acumula más de 10 años de experiencia en el diseño y desarrollo de plataformas embebidas para los sectores de salud, transporte y energía. Ha participado en proyectos de I+D para empresas como OSATU, ALSTOM HYDRO, ALSTOM WIND, GE, SIEMENS-GAMESA, CAF, etc. siendo el responsable del desarrollo y mantenimiento de un sistema de supervisión y control de turbinas eólicas, con requisitos de tiempo real, seguridad funcional y ciberseguridad. En el pasado, ha liderado la actividad investigadora en plataformas de referencia, centrada en nuevas plataformas hardware, virtualización y sistemas de criticidad mixta, y participado en diversos proyectos de investigación de ámbito nacional o europeo (FP7 y H2020). Participa desde su creación en las actividades ligadas al laboratorio de evaluación de ciberseguridad de producto de IKERLAN, perteneciente al BDIH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maialen Eceiza Olaizola&lt;/strong&gt;, PhD, obtuvo el Grado de Ingeniería Industrial de Electrónica y Automoción (2017) y el Máster en Ingeniería en Sistemas Empotrados (2019), ambos en la universidad del País Vasco. Posteriormente realizó su tesis doctoral en Mondragón Unibertsitatea (2022), centrada en la aplicación de técnicas de smart fuzzing a los sistemas embebidos. Desde junio de 2022 desarrolla su actividad en el Equipo de Especialización de Ciberseguridad en Sistemas Embebidos en IKERLAN, y participa activamente en proyectos de investigación y transferencia tecnológica a la industria.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reacciones-al-evento&quot;&gt;Reacciones al evento&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ikerlan, Maialen Eceiza, LinkedIn, #fotos &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:6990933528418902016/&quot;&gt;https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:6990933528418902016/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;UPV/EHU, Juanan Pereira, Twitter #fotos &lt;a href=&quot;https://twitter.com/juanan/status/1584906780844367872&quot;&gt;https://twitter.com/juanan/status/1584906780844367872&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="Ciberseguridad industrial" /><category term="protección de sistemas de control" /><summary type="html">Fecha/hora/lugar: 25 de octubre de 2022 / de 10:00 a 12:00 / aula Ziur</summary></entry><entry><title type="html">My Awesome Photoblog</title><link href="http://localhost:8080/2022/09/14/my-awesome-photoblog.html" rel="alternate" type="text/html" title="My Awesome Photoblog" /><published>2022-09-14T21:33:08+02:00</published><updated>2022-09-14T21:33:08+02:00</updated><id>http://localhost:8080/2022/09/14/my-awesome-photoblog</id><content type="html" xml:base="http://localhost:8080/2022/09/14/my-awesome-photoblog.html">&lt;p&gt;We started the ZIUR classroom with our first meeting on June 22nd. The objective of this seminar was to learn some &lt;strong&gt;techniques of web exploitation and post-exploitation privilege escalation&lt;/strong&gt;, in particular:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Web fuzzing&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SQL inyections&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Remote command executions and reverse shell&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Privleg&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Escalación de privilegios en Linux&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;To do so, we took on My Awesome Photoblog, a general-purpose blog where users work with security measures that leave much to be desired. We then discovered how &lt;strong&gt;an incorrect treatment of URL parameters can lead us to become &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; users of the server where the web page is hosted&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/myAwesomePhotoblog.png&quot; alt=&quot;My Awesome Photoblog site&quot; width=&quot;90%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1i8jwir6FyGaZXFy0gh6LV2JA108AL695aNFTY_FAl84/edit&quot;&gt;here&lt;/a&gt; you can access the tools used for the seminar, as well as a series of videos where Juanan explains step by step the solution. You also have available the &lt;a href=&quot;http://localhost:8080/downloads/23-06-2022-MyAwesomePhotoblog.pdf&quot;&gt;writeup&lt;/a&gt; of the machine, with some additions (such as cracking the administrator password and explanations of some topics to go into more detail) and focused from the Kali distribution instead of Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After &lt;em&gt;pwning&lt;/em&gt; the machine, we concluded the seminar with the proposal of some exercises to work on our own, in which we included:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Automating the SQL Injection process using the &lt;em&gt;sqlmap&lt;/em&gt; tool.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Embedding php code inside an image.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fixing security bugs:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Filter URL parameters correctly.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Prevent the server from issuing debug information on errors.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Avoid web fuzzing by installing fail2ban.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;This was the first and last seminar of the 2021-2022 course, a bit introductory but at the same time a good way to open the doors to the world of web pentesting. We are looking forward to next year, where we will learn many more techniques to get started in malware analysis, reversing, cryptography… but not only that, we will also have talks from high caliber guests!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="web" /><category term="sql-injection" /><category term="RCE" /><category term="privilege-escalation" /><summary type="html">We started the ZIUR classroom with our first meeting on June 22nd. The objective of this seminar was to learn some techniques of web exploitation and post-exploitation privilege escalation, in particular: Web fuzzing SQL inyections Remote command executions and reverse shell Privleg Escalación de privilegios en Linux</summary></entry></feed>